\section{Matrice de Score et \textit{Participatory Budgeting}}
\label{sec:PB}

Durant l'introduction l'exemple \ref{ex:pb} présentait un mécanisme de vote informellement qui consistait à soumettre
à une élection des projets (construction d'une ligne de métro, ouverture d'une voie d'autoroute etc...) aux habitants d'une ville.
Ce cadre d'étude à été employé par Goel \cite{DBLP:journals/teco/GoelKSA19}, on le définit formellement ci-dessous.

\subsection{Définitions}

\begin{defn}[\textit{participatory budgeting} (PB)]
    \textit{participatory budgeting} est un modèle de vote dans lequel:
    \begin{itemize}
        \item Les objets sont sélectionné par ordre décroissant de votes.
        \item Si deux objets ont le même nombre de votes, un ordre prédéfini doit choisir entre les deux.
    \end{itemize}
\end{defn}

\begin{thm}[Goel]
    Pour \textit{participatory budgeting}, si les objets ont poids 1, les algorithmes utilitaires sont truthful.
\end{thm}

\begin{rem}
    Si les objets sont de tailles différentes de 1, dans le cadre d'algorithmes utilitaires, \textit{participatory budgeting}
    calcul une solution optimale (e.g en utilisant la résolution de sac-à-dos).
\end{rem}

On va adapter cette définition par soucis de généralité, lorsque deux objets ont autant de vote, l'algorithme sélectionne $eg(o_1,o_2)$ plutôt qu'un objets.
Enfin, pour déterminer le cadre de notre étude il est nécessaire d'introduire une dernière notion, celle des fonction de score.

\begin{defn}[Fonction de score]
    Soit $s \ : \ D_n \rightarrow \mathds{R}^n$ une fonction qui a un ensemble de déclaration sur $n$ objets associe un score à chacun de ces objets.
\end{defn}

Dans le cadre d'un mécanisme utilitaire une fonction de score est stable par combinaison linéaire et peut donc être représenté par une matrice de score.

\begin{defn}[Matrice de score]
    Étant donnée une fonction de score $f$, il existe une unique matrice $M \sim f$ tel que:
    \[ \forall d \in D \ f(d) = Md \]
\end{defn}


Lorsque nous avons décrit \tc{\textit{participatory budgeting}} dans la section (??), on avait énoncé comme caractéristiques que toutes les sorties étaient possibles, dans le cadre de projets sans poids les projets qui ont le plus de votes
sont sélectionnés dans la limite de la contrainte; enfin si deux projets sont à égalité on décide avec un ordre (ou une probabilité)
\newline Pour se convaincre de la pertinence d'un tel objet nous pouvons se placer dans le cadre des mécanismes utilitaires, à score, non pondéré (les objets sont tous de poids 1) et invariant par renommage des objets.

\begin{defn}[Invariance par renommage]
    On dit d'un mécanisme qu'il est invariant par renommage ssi:
    \[ \forall \sigma \in S_n \ \forall d \in D \ f(\sigma(d)) = \sigma(f(d)) \]
    où \(\sigma(d) =  \begin{pNiceMatrix}
        d_{\sigma(1)} & \Cdots & d_{\sigma(n)}
    \end{pNiceMatrix}^T
    \)
\end{defn}

Informellement ici lorsque les votant.es permutent leur déclaration pour d'autres projets, cette même permutation doit avoir lieu sur la solution sélectionnée.

\begin{prop}
    \label{prop:inv}
    Les mécanismes non pondérés, à score, utilitaires sont équivalents à \textit{participatory budgeting}.
\end{prop}

\begin{lem}
    La matrice de \textit{participatory budgeting} est de la forme:
    \label{mat:pb}
    \[ \begin{pNiceMatrix}
            \delta_1   & \Cdots &        &  &  & \epsilon_n \\
            \epsilon_1 &        &        &  &  & \Vdots     \\
            \Vdots     &        & \Ddots                    \\
            \\
                       &        &        &  &  & \epsilon_n \\
            \epsilon_1 & \Cdots &        &  &  & \delta_n
        \end{pNiceMatrix}
    \]
\end{lem}

\begin{proof}
    Pour s'en convaincre puisque $\#votes(i) = \#votes(j) \implies score(i) = score(j)$ alors on a
    \begin{align}
        M_{i,i} + M_{i,j}           & = M_{j,j} + M_{j,i}           \\
        M_{i,j} + M_{i,i} + M_{i,k} & = M_{j,j} + M_{j,i} + M_{j,k}
    \end{align}
    \textit{i.e.} $\forall i,j,k \ i \neq j \neq k \implies M_{i,k} = M_{j,k}$
    Nous avons considéré pour l'équation (1) qu'il y avait deux votes un pour le projet $i$ et l'autre pour $j$. Pour l'équation (2) nous avons rajouté un vote pour $k$.
\end{proof}

\begin{proof}
    Nous pouvons maintenant prouver la proposition \ref{prop:inv}, nous raisonnons par récurrence:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{En $k = 1$}:
              \begin{itemize}
                  \item[] La propriété est triviale.
              \end{itemize}
        \item \textbf{En $k = n$}:\begin{itemize}
                  \item[] Nous nous donnons une matrice dont la mineur $M_{n-1}$ correspond à la matrice du lemme \ref{mat:pb}.
                      Par l'absurde, si $\exists i, \ M_{n,i} > \epsilon_i$, on note $\Delta = M_{n,i} - \epsilon_i$ nous pouvons voter $\left\lceil\frac{M_{1,1} + M{n,n}}{\mu} \right\rceil + 1$ fois pour $i$ et une fois pour $n$.
                      Lorsque l'on change notre vote de $n$ à $1$, le score de 1 est encore inférieur à celui de $n$ donc n'entre pas dans la solution. Nous raisonnons de manière analogue.
                      si $M_{n,i} < \epsilon_i$. En votant pour 1 à la place de $n$. Nous avons donc $\forall i \in [n], \ M_{n,i} = \epsilon_i$. \linebreak
                      \newline
                      Maintenant Nous nous donnons $i,j$ tel que $\mu = M_{i,n} - M_{j,n} > 0$, la encore nous pouvons voter  $\left\lceil\frac{M_{i,i} + M{j,j}}{\mu} \right\rceil + 1$ fois pour $n$ et 1 fois pour $i$.
                      On prend $i$ tel que $\forall k \in [n], \ M_{i,n} \geq M_{k,n}$, avec deux objets qui entrent dans la solution on aurait $\{i,n\}$, or si on arrête de voter pour $i$ et que l'on vote pour $j$, $j$
                      ne rentre pas dans la solution, c'est donc absurde ce qui conclut la preuve.
              \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{proof}

Nous ne conserverons donc pas l'invariance par permutation des objets.

\subsection{Fonctions de score et incitations}
Pour motiver l'étude des fonctions score nous pouvons pour cela prendre un exemple.
\begin{exmp}
    La mairie de Lyon souhaite proposer aux habitants du $7^{ème}$ arrondissement plusieurs projets avec un budget de 15000€.
    \begin{enumerate}
        \item Une extension du métro A \hfill (8000€)
        \item L'ouverture d'une nouvelle ligne de bus \hfill (7000€)
        \item La rénovation du stade Gerland  \hfill (4000€)
        \item L’agrandissement de la bibliothèque \hfill (6000€)
        \item La création d'une équipe de tennis \hfill (3000€)
    \end{enumerate}

    Par soucis de cohérence la mairie de Lyon souhaite favoriser les projets liés aux loisirs si
    une ligne de transport est ouverte et inversement. Le maire de Lyon en ses qualités de mathématiciens propose la matrice de
    score suivante.

    \[
        \begin{pNiceMatrix}
            9 & 1 & 8  & 7  & 7 \\
            1 & 9 & 8  & 7  & 7 \\
            5 & 6 & 10 & 3  & 2 \\
            4 & 4 & 4  & 12 & 5 \\
            6 & 6 & 2  & 3  & 8
        \end{pNiceMatrix}
    \]
\end{exmp}

Plus qu'une élection où l'on sépare les projets par catégories nous pouvons déduire quelques indices
des attention du maire.
\begin{itemize}
    \item Le coefficient diagonale le plus grand est celui de la bibliothèque, il nécessitera comparativement
          moins de votes que les autre pour être sélectionné.
    \item Les projets de transports sont pareillement discriminés par les votes de loisirs tandis que la
          bibliothèque est moins défavorisé que les projets liés aux sports.
    \item La somme des scores est favorable au ligne de transports (32) contre 31 pour le stade 29 pour la bibliothèque et
          25 pour le tennis, en ayant un vote éclectique les voies de transports seront donc favorisées.
\end{itemize}
En clair ces fonctions offrent une expression des nuances de préférences les différents projets.

\begin{prop}
    Il existe des matrices de score pour les mécanismes non pondérés, dominants à bulletin binaire non \textit{strategyproof}
\end{prop}

\begin{exmp}
    \[
        A =
        \begin{pNiceMatrix}
            4 & 4 & 0 \\
            3 & 5 & 2 \\
            2 & 0 & 3
        \end{pNiceMatrix}
    \]
    Si un votant préfère l'ensemble $\{2,3\}$, il préférera voter pour $\{1,3\}$ en effet:
    \newline
    \begin{center}

        \(
        A
        \begin{pmatrix}
            0 \\
            1 \\
            1
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            4 \\
            7 \\
            3
        \end{pmatrix}
        \)
        \hspace{.5cm}
        et
        \hspace{.5cm}
        \(
        A
        \begin{pmatrix}
            1 \\
            0 \\
            1
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            4 \\
            5 \\
            5
        \end{pmatrix}
        \)
    \end{center}

\end{exmp}


\comment{
\centering \warning  \ Il faut arrêter de lire ici
\par\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
Cette définition nous conduit à décrire le cadre général des mécanisme de votes véraces dans le cadre des bulletin unitaire. (\textit{changer les termes plus haut et les définir}
Pour démontrer ce théorème nous pouvons se donner une nouvelle représentation du problème sous une forme matricielle.
\begin{defn}[matrice de vote]\label{def1}
    On note \(P\) la matrice \textit{t.q}  \[\forall i \in \mathcal{N}, \forall b \in \mathcal{B}, \ (Px_i)_b = s(b,d_i)\]
    Ici on \(x_i \in \mathcal{M}_{n,1}\)  et
    \[
        (x_i)_j =
        \begin{cases}
            1 & \text{ si } i \text{ vote pour l'objet } j \\
            0 & \text{ sinon}
        \end{cases}
    \]
    \newline Et P est de la forme:
    \[
        P = \begin{pNiceMatrix}
            \epsilon & \delta_2 & \Cdots &              & \delta_n \\
            \delta_1 & \Ddots   &        &              &          \\
            \Vdots   & \Ddots   &        & \Ddots       & \Vdots   \\
                     &          &        &              & \delta_n \\
            \delta_1 & \Cdots   &        & \delta_{n-1} & \epsilon \\
        \end{pNiceMatrix}
        \text{où} \delta \leq \epsilon
    \]


\end{defn}
\begin{exmp}
    Nous nous donnons deux matrice \(P_1\) et \(P_2\):
    \begin{itemize}
        \item
              $$
                  P_1 =
                  \begin{pNiceMatrix}

                      \epsilon & \delta_1 & \Cdots &          & \delta_1     \\
                      \delta_2 & \Ddots   &        &          &              \\
                      \Vdots   & \Ddots   &        & \Ddots   & \Vdots       \\
                               &          &        &          & \delta_{n-1} \\
                      \delta_n & \Cdots   &        & \delta_n & \epsilon     \\
                  \end{pNiceMatrix}
              $$
              Nous nous donnons 2 votant.es et 3 projets, de plus \(\delta_2 > \delta_1 = \delta_3\).Les objets 1 et 2 sont de poids 2 et 3 est de poid 1, nous avons un budget total de 2. Le votant 1 vote pour le projet
              1.
              $$
                  \begin{array}{|c |c |}
                      \hline
                      projets & gains                \\
                      \hline
                      \hline
                      1,3     & \epsilon  + \delta_3 \\
                      2,3     & \delta_2 + \delta_3  \\
                      \hline
                  \end{array}
              $$
              De plus si le votant 2 vote pour le projet 2, \(score(\{2,3\}) = \epsilon + \delta_2 + 2\delta_3\) et \(score(\{1,3\}) = \epsilon + \delta_2 + 2\delta_3\), donc le projet 2 n'est pas séléctionné. Si il vote pour le projet 3, \(score(\{2,3\}) = \epsilon + 2\delta_2 + \delta_3\) et \(score(\{1,3\}) = 2\epsilon + \delta_3 + \delta_1\). Si \(\delta_2 = \lceil\frac{\epsilon}{2}\rceil + 2\) et \(\delta_2 = \delta_3 = 1\) alors le projet 2 est séléctionné. Donc le mécanisme de associé à \(P_1\) n'est pas \textit{strategyproof}pour l'optimal.

        \item
              $$
                  P_1 =
                  \begin{pNiceMatrix}

                      \epsilon_1 & \delta     & \Cdots &        & \delta     \\
                      \delta     & \epsilon_2 &        &        &            \\
                      \Vdots     & \Ddots     & \Ddots & \Ddots & \Vdots     \\
                                 &            &        &        & \delta     \\
                      \delta     & \Cdots     &        & \delta & \epsilon_n \\
                  \end{pNiceMatrix}
              $$
              Intuitivement ici on ne va pas être \textit{strategyproof}car nous pouvons voter pour des projets \(j \neq j_0\) où \(\epsilon_j > \epsilon_{j_0}\) pour faire monter un ensemble qui contient \(j_0\).
    \end{itemize}.
\end{exmp}


\subsection{Sur la Method of Equal Share}
Introduite dans \cite{DBLP:conf/nips/PierczynskiSP21} la Methode of Equal Share (MES) correspond à itérativement construire une solution \(W\) en commençant par \(\emptyset\), comme suit:
\[ \sum_{i\in \mathcal{N}} \min\left(\frac{1}{n} - p_i(W),\rho \times u_i(c)\right) = \text{cost}(c)\]
Où \(u_i(c) \in \{0,1\}\) dénote le fait que le votant \(i\) désire où non l'objet \(c\) ou \(u_i\) correpond au coût du projet, et \(p_i(c)\) correspond au prix que le votant \(i\) paie pour l'objet \(c\).
Tous les votant.es ont donc un budget initial \(\frac{1}{n}\) (en normalisant le budget à 1 et le coût de ceci en conséquence).

\subsubsection{A propos de sac-à-dos}
Nous pouvons se demander si cette méthode, puisqu'elle maximise la richesse social \textit{i.e.} \(v(f)\), donne une certaine apx de knapstack, pour un \(\rho\) minimal. On prend les objets par ordre décroissant en fonction de l'utilité par prix.
\begin{prop}
    La MES ne donne pas d'approximation de sac-à-dos.
\end{prop}
\begin{proof}
    On regarde dans les deux cas d'utilités possibles:
    \begin{itemize}
        \item[-] Si c'est une utilité dîte d'approbation, on veut maximiser la somme des utilités de tous les votant.es:
            \newline Nous avons \(n+1\) votant.es, deux projets \((a)\) et \((b)\) de coût respectif \(\frac{1}{n}\) et \(1\). \(n\) votant.es désirent le projet \(b\) et 1 votant le \(a\). Les 1000 votant.es associés à \(b\) n'auront qu'un budget de \(\frac{n-1}{n}\), insuffisant pour se procurer se projet. Nous pouvons constater que l'algorithme présenté échoue complètement à maximiser la richesse social.
        \item[-] Si l'utilité est basée sur le coût de chaque projet nous raisonnons de manière analogue.
    \end{itemize}
\end{proof}
Le début de notre étude s'est concentré sur la strategy proofness il semble naturel de revenir dessus sur ce problème.

\begin{prop}
    A bulletin unique, la MES est strategyproof.
\end{prop}
\begin{proof} On rappelle que dans les mécanismes de vote unitaires, basées sur l'approbation, un votant ne peut valider qu'un seul projet.
    Nous supposons que \(n-1\) votant.es ont voté, si \(\sum_{i \in \mathcal{N}, \ u_i(c) = 1} \frac{1}{n} < \)cost$(c)$, alors le projet ne sera jamais séléctionné et aucune stratégie ne le permettra. Sinon, les votant.es ne dépense leur budgets que pour les objets pour lesquels leur utilité est positive \textit{i.e.} dans ce cadre 1 projet, donc celui-ci sera séléctionné.
\end{proof}

}
